# Задачки для менеджера


## Сбор данных

 * культура компании
 * рабочая неделя
 * кто вовлечён в процесс разработки/поддержки
 * лимиты ФОТ и премий
 * система вознаграждений и оплаты
 * кто ЛПР
 * KPI/OKR ЛПР
 * история вопроса - как часто эта проблема возникает и как её решали
 * KPI/OKR СЕО/инвесторов
 * объём рынка
 * основные источники прибыли продукта(партнёрка, трафик, подписки/покупки)
 * основные статьи расходов(контент, привлечение/удержание, неустойка)
 * временные лимиты(какой срок решения проблемы, размер убытков во времени)
 * дополнительный бюджет на решение проблемы

## приёмы

### масштабирование уникального специалиста

 * автоматизация
 * делегирование части работы
 * обучение новых специалистов

## Задачка про уникального специалиста

 * [Максим Дорофеев — Эффективность неэффективности 2014](https://www.youtube.com/watch?v=XDF02KmgJFE&list=PLm6zCN_KJCrX81iojL2lE2gHSbwnQE-QI&t=2121s)
 * [08) Апгрейд канбан — Барабан-буфер-канат (Максим Дорофеев, LeanKanbanRussia-2014)](https://www.youtube.com/watch?v=V-1RAneibos)
 * работники
	* 5 человек поддержка
	* 1 уникальный специалист
 * рабочая неделя 40 часов
	* ёмкость за неделю = 200ч поддержка + 40ч специалист
 * ФОТ
	* 20 р/нед поддержка = 20 / 40 = 0,5р/ч
	* 30 р/нед специалист = 30 / 40 = 0,75р/ч
	* затраты за 40 ч = 5*20 + 1*30 = 130р
    * ![](./процессы/задача_специалист_рентабельность.jpg)
 * услуга А
	* ![](./процессы/задача_специалист_1.jpg)
 * услуга Б
	* ![](./процессы/задача_специалист_2.jpg)
 * расчёт
	* не учитываем нехватку трудоёмкости мидлов, считаем, что всегда узкое место - лид
	* количество заказов за неделю - дробное число, считаем, что недоделанное переносим на следующую неделю
	* основной способ расчёта через общие суммы сверху
	* способ расчёта через себестоимость одного заказа не верный, т.к. нельзя считать затраты на заказ, они всегда фиксированные для всех заказов за неделю
	* однако, можно считать выручку на заказ
	* ошибка - оценка рентабельности(что выгоднее производить) должна происходить только снизу, т.е. после учёта затрат на 2 вида услуг в неделю
	* можно оценивать рентабельность сверху, если учитывать только трудозатраты ограничителя(лида)
 * ![](./процессы/задача_специалист_расчёт.jpg)
 * [таблица файл](./процессы/задачка_специалист.xlsx)
 * [таблица облако](https://docs.google.com/spreadsheets/d/10J5HegAD5MKikpojq60wuC7e4rrUpLvxRKT7npgv9ls/edit?usp=sharing)
 * TODO
	* себестоимость/безубыточная цена
	* равновесная цена 4/8 должна приводить к равновесной оценке

## нерезиновые разработчики

 * менеджеру выдали на руки задачу, и он её должен продвинуть по конвееру процессов среди разработчиков
 * очередной лид разработчик отказывается к ней приступать, потому что у него есть другая задача, у которой приоритет, по его мнению, не ниже, а в команде уже все заняты
 * рассказать порядок действий, отреагировать на возражения
 * шаг 1 прояснение ситуации
 * шаг 2 торг
 * шаг 3 эскалация

## гениальный продакт

 * Задача
 	* однажды один продвинутый продакт менеджер запилил продающую презентацию, и продал идею генеральному о феерическом повышении продаж. Идея была в том, чтобы поделиться персональными данными клиентов с фирмами-партнёрами. 
	* Данные подготовлены, их необходимо выгрузить и передать в инфраструктуру партнёра. Это порядка 100Гб, только текст, лежат в кластере hadoop.
	* Они агрегированные, изменяются редко, раз в месяц.
	* Для начала пилота достаточно просто передать их во внутреннюю сеть операторов колл-центра. Инженерный департамент партнёра готов оказать нам всестороннюю поддержку.
 * Ограничения
	* ПМ обещал генеральному директору запустить пилот до конца месяца.
	* ПМ не желает слышать про согласования с департаментом ИБ и юристами, это не его дело.
	* Эскалация возможна только на уровень генерального директора
 * Ожидания
	* Ты - архитектор, от тебя ждут архитектурное решение, которое ты согласуешь с ИБ, юристами, разработчиками и девопсами.
 * Решение
	* Поинтересоваться у продакта, слышал ли он что-то про федеральные законы, нормативы ЦБ, внутренние регламенты про защиту чувствительных данных
	* Прояснить у продакта возможность сокращения качества или количества данных, сдвижки сроков.
	* Договориться о паузе на согласование с ИБ, юристами, разработкой, поддержкой
	* Собрать дополнительные ограничения и исключительные/граничные случаи, узнать варианты и сроки/стоимость преодоления
	* Обсудить с продактом варианты и последствия реализации задачи
	* 

## усталый девопс

 * Задача
	* В рамках реализации согласованного архитектурного решения необходимо сделать фичу А:"Отечественная ОС" в интересах одного из департаментов, в контуре инфраструктуры крупного банка. Лид девопс объясняет, что у него нет для этого ресурсов, т.к. они уже делают фичу Б:"Срочные требования ЦБ".
 * Ограничения
	* Эскалировать можно на уровень СТО, но он будет удивлён, т.к. считает, что вы люди взрослые и вполне можете сами договориться.
 * Ожидания
	* Ты - архитектор, от тебя ждут проявления божественных мягких навыков и мастерства ведения переговоров.
 * Решение
	* Найти ЛПР и заинтересованных лиц по задачам А и Б, прояснить ограничения, варианты и последствия вариантов решения задачи. Варианты: декомпозировать, изменить охват, сроки или скомбинировать задачи.
	* Прояснить процедуру принятия решений и назначения приоритетов задач. Возможно лид девопс уже давал своё согласие на выполнения задачи А, однако ему кто-то притащил задачу Б, не снизив приоритет А. Тогда это можно переиграть на уровне ЛПР, согласовав новые приоритеты в пользу Б.
	* 

## йа шаблончег

 * Задача
	* 
	* 
	* 
 * Ограничения
	*
	*
	*
 * Ожидания
	* 
	* 
	* 
 * Решение
	* 
	* 
	* 
